\documentclass[numbering=fraction]{beamer}

\usepackage[bulgarian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[style=alphabetic,backend=biber]{biblatex}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{blindtext}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[european, RPvoltages, siunitx]{circuitikz}

\newtheorem*{result*}{Резултат}

\uselanguage{Bulgarian}
\languagepath{Bulgarian}
\providetranslation[to=Bulgarian]{Definition}{Определение}

\ctikzset{amplifiers/fill=cyan!20, component text=left}

\usetheme[progressbar=frametitle]{metropolis}

\title{АЦП и ЦАП}
\titlegraphic{\vspace{4cm}\flushright\includegraphics[width=2cm,height=2cm]{tues-logo.png}}
\author{Кристиян Стоименов}
\institute{ТУЕС,\\\textbf{ПВМКС}}
\date{\today{}}

\addbibresource{bibliography.bib}
\graphicspath{{pictures/}}

\begin{document}
\include{common}

\begin{frame}[plain]
\maketitle
\end{frame}

\begin{frame}
\tableofcontents
\end{frame}

\begin{frame}[plain]
\section{Основните неща}
\end{frame}

\begin{frame}{Бройни системи}
\underline{Какво е бройна система?}
\pause
\smallskip
\begin{example}
\begin{align*}
14_{(10)} &= 1 \cdot 10^1 + 4 \cdot 10^0 && \implies 14_{(10)} \\
\pause
14_{(10)} &= 1 \cdot 2^3 + 1 \cdot 2^2 + 1 \cdot 2^1 + 0 \cdot 2^0 && \implies 1110_{(2)} \\
\pause
14_{(10)} &= 1 \cdot 3^2 + 1 \cdot 3^1 + 2 \cdot 3^0 && \implies 112_{(3)} \\
\pause
14_{(10)} &= 1 \cdot 8^1 + 6 \cdot 8^0 && \implies 16_{(8)} \\
\pause
14_{(10)} &= 14 \cdot 16^0 && \implies 14_{(16)} \equiv E_{(16)}
\end{align*}
\end{example}
\end{frame}

\begin{frame}{Бройни системи}
\[
14_{\alt<5->{\textcolor{teal}{10}}{(10)}} = \alt<3, 5->{\textcolor{violet}1}{1} \cdot 2^{\alt<4, 5->{\textcolor{orange}3}{3}}
           + \alt<3, 5->{\textcolor{violet}1}{1} \cdot 2^{\alt<4, 5->{\textcolor{orange}2}{2}}
           + \alt<3, 5->{\textcolor{violet}1}{1} \cdot 2^{\alt<4, 5->{\textcolor{orange}2}{1}}
           + \alt<3, 5->{\textcolor{violet}0}{0} \cdot 2^{\alt<4, 5->{\textcolor{orange}0}{0}}
          = 1110_{\alt<2, 5->{\textcolor{cyan}{(2)}}{(2)}}
\]
\vspace*{-2em}
\begin{itemize}
    \item[]<2, 5-> \textcolor{cyan}{База}
    \item[]<3, 5-> \textcolor{violet}{Коефициенти}
    \item[]<4, 5-> \textcolor{orange}{Позиции}
\end{itemize}
\smallskip
\onslide<5>{Важно е и от коя бройна система идваме, т.е нейната \textcolor{teal}{база}.}
\end{frame}

\begin{frame}{Бройни системи}
\vspace*{-2em}
\begin{theorem}
\smallskip
За всеки две естествени числа $a$ и \alt<4,7->{\textcolor{cyan}{$p$}}{$p$}, $p \ge 2$
\onslide<2->{\textbf{съществува единствено} представяне на $a$}
\onslide<3->{във вида \[
a = c_np^n
  + \alt<5,7->{\textcolor{violet}{c_{n-1}}}{c_{n-1}}p^{\alt<6,7->{\textcolor{orange}{n-1}}{n-1}}
  + \dots
  + \alt<5,7->{\textcolor{violet}{c_1}}{c_1}p^{\alt<6,7->{\textcolor{orange}{1}}{1}}
  + \alt<5,7->{\textcolor{violet}{c_0}}{c_0}p^{\alt<6,7->{\textcolor{orange}{0}}{0}}
\]
при $0 \leq \alt<5,7->{\textcolor{violet}{c_i}}{c_i} < \alt<4,7->{\textcolor{cyan}{p}}{p}$ и $\alt<5,7->{\textcolor{violet}{c_n}}{c_n} > 0$.}
\end{theorem}
\smallskip
\begin{itemize}
    \item[]<4,7-> \textcolor{cyan}{База}
    \item[]<5,7-> \textcolor{violet}{Коефициенти}
    \item[]<6,7-> \textcolor{orange}{Позиции}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Какво са аналогов и цифров сигнал?}
\begin{minipage}[t]{0.48\linewidth}
\begin{center}
    \vspace*{-1em}
    \plotanalogsignal{6cm}{4cm}
    \smallskip
    \begin{itemize}
    	\item<2-> Непрекъснат във времето;
	 	\item<3-> Носител на информация е \textit{амплитудата}.
    \end{itemize}
\end{center}
\end{minipage}%
\hfill%
\begin{minipage}[t]{0.48\linewidth}
\begin{center}
    \vspace*{-1em}
    \plotdigitalsignal{6cm}{4cm}
    \smallskip
    \begin{itemize}
		\item<2-> Дискретизирани по време и ниво;
    	\item<3-> Носител на информация е \textit{последователността от} битове.
    \end{itemize}
\end{center}
\end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{figure}
\includegraphics[width=.8\textwidth]{sampling-and-quantization.png}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[plain]
\section{ЦАП}
\end{frame}

\begin{frame}{Операционен усилвател - подсещане}
\pause
\begin{definition}
\smallskip
Аналогови интеграли схеми, най-често с два входа и един изход, чиито основни
параметри се доближават до тези на идеален усилвател, т.е безкрайно голямо
усилване, безкрайно голямо входно съпротивление и нулево изходно.
\autocite{pandiev2008}
\end{definition}
\textbf{\underline{или}}
\begin{itemize}
\item[] Подавайки $U_{id}$\footnote{$U_{id} := U_+ - U_-$; \textit{id} идва от
	input difference} на входа, получаваме $U_{id} \cdot A_d$ на изхода,
	където $A_d$ е усилването и $A_d \to \infty$.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\centering
\begin{figure}
\begin{circuitikz}
\draw (0,0) node[op amp] (opamp) {}
    (opamp.+) node[left] {$U_+$}
    (opamp.-) node[left] {$U_-$}
    (opamp.out) node[right] {$U_{\text{out}}$ }
    (opamp.up) ++(0,0.3) node[above] {$V_{\text{CC}}$} -- (opamp.up)
    (opamp.down) ++(0,-0.3) node[below] {$V_{\text{EE}}$} -- (opamp.down);
\end{circuitikz}
\caption{Символ за операционен усилвател.}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\linewidth]{opamp-vfa-function.png}
    \caption{Усилване по напражение}
\end{figure}
\textbf{\underline{т.е}}
\begin{itemize}
\item[] При свързване на \textit{два отделни сигнала на входовете} дори при минимална
разлика между потенциалите ОУ бързо достига насищане.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Пример с два входа}
\begin{figure}[h]
\centering
\begin{circuitikz}
\draw (0,0) node[op amp] (opamp) {}
    (opamp.-) node[left]  {$U_- = $\textcolor{red}{$1.000V$}}
    (opamp.+) node[left] {$U_+ = $\textcolor{red}{$1.001V$}}
    (opamp.out) node[right] {$U_{\text{out}} = $\textcolor{red}{$0.001V \cdot A_d = 1000V \to U^+_{om}$}}
    (opamp.up) ++(0,0.3) node[above] {$V_{\text{CC}}$} -- (opamp.up)
    (opamp.down) ++(0,-0.3) node[below] {$V_{\text{EE}}$} -- (opamp.down);
\end{circuitikz}
\caption{Пример при $A_d = 10^6$ и $U_{id} > 0$}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Пример с два входа}
\begin{figure}[h]
\centering
\begin{circuitikz}
\draw (0,0) node[op amp] (opamp) {}
    (opamp.-) node[left]  {$U_- = $\textcolor{red}{$1.001V$}}
    (opamp.+) node[left] {$U_+ = $\textcolor{red}{$1.000V$}}
    (opamp.out) node[right] {$U_{\text{out}}$}
    (opamp.up) ++(0,0.3) node[above] {$V_{\text{CC}}$} -- (opamp.up)
    (opamp.down) ++(0,-0.3) node[below] {$V_{\text{EE}}$} -- (opamp.down);
\end{circuitikz}
\caption{Пример при $A_d = 10^6$ и $U_{id} < 0$}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Пример с два входа}
\begin{figure}[h]
\centering
\begin{circuitikz}
\draw (0,0) node[op amp] (opamp) {}
    (opamp.-) node[left]  {$U_- = $\textcolor{red}{$1.001V$}}
    (opamp.+) node[left] {$U_+ = $\textcolor{red}{$1.000V$}}
    (opamp.out) node[right] {$U_{\text{out}} = $\textcolor{red}{$-0.001V \cdot A_d = -1000V \to U^-_{om}$}}
    (opamp.up) ++(0,0.3) node[above] {$V_{\text{CC}}$} -- (opamp.up)
    (opamp.down) ++(0,-0.3) node[below] {$V_{\text{EE}}$} -- (opamp.down);
\end{circuitikz}
\caption{Пример при $A_d = 10^6$ и $U_{id} < 0$}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
Поради \textit{гигантското} усилване на разликата междъ входовете, се налага по
някакъв начин \textit{да го овладеем}, така че да бъде практичеки полезно. Това
осъществяваме чрез \textit{обратна връзка}.
\pause
\begin{figure}[h]
\centering
\begin{circuitikz}
\draw (0,0) node[op amp] (opamp) {}
    (opamp.-) node[left]  {$U_-$}
    (opamp.+) node[left] {$U_+$}
    (opamp.out) ++(0.2, 0) node[right] {$U_{\text{out}}$}
    (opamp.-) -- ++(0,1) -- ++(2.5,0) -- ++(0,-1.5) -- ++(-0.1,0);
\end{circuitikz}
\end{figure}
\pause
За да анализираме схемата, можем да използваме т.нар \textbf{златни правила} на
ОУ\footnote{Разбира се те се отнасят за идеалния случай, докато в действителност
	можем да ги приемем като приближение.}:
\begin{itemize}
\item \textit{При наличие на обратна връзка} $U_+ = U_-$.
\item През входовете на ОУ не протича ток.
\end{itemize}
\smallskip
\end{frame}

\begin{frame}{Инвертиращ усилвател}
\begin{figure}[h]
\centering
\begin{circuitikz}[transform shape]
\draw (0,0)
    node[above]{$U_{in}$} to[R=$R_1$, o-] ++(2,0)
    node[op amp, anchor=-] (OA) {}
    (OA.-) -- ++(0, 1) coordinate(FB)
    to[R=$R_f$, *-] (FB -| OA.out) -- (OA.out)
    to [short, *-o] ++(1,0) node[above]{$U_{out}$}
    (OA.+) -- ++(-.5, 0) node[ground]{};
\end{circuitikz}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Инвертиращ усилвател}
\begin{figure}[h]
\centering
\begin{circuitikz}[transform shape]
\draw (0,0)
    node[above]{$U_{in}$} to[R=$R_1$, o-] ++(2,0) coordinate(FB1)
    node[op amp, anchor=-] (OA) {}
    (OA.-) -- ++(0, 1) coordinate(FB2)
    to[R=$R_f$, *-] (FB2 -| OA.out) -- (OA.out)
    to [short, *-o] ++(1,0) node[above]{$U_{out}$}
    (OA.+) -- ++(-.5, 0) node[ground]{};
	\draw [red, fill=red] (2, 0) circle [radius=0.1];
	\node[below, red] at (2, 0) {\footnotesize $0V$};
\end{circuitikz}
\end{figure}
Посочената точка се нарича \textit{условна земя}, тъй като посредством вече
коментираните правила потенциалът на инвертиращия вход трябва се изравнява с
този на неинвертиращия.
\end{frame}

\begin{frame}
Да използваме примерни стойности, за да се улесним.

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{circuitikz}[transform shape]
\draw (0,0)
    node[above]{\textcolor{violet}{$1V$}} to[R=\textcolor{violet}{$1k\Omega$}, o-] ++(2,0) coordinate(FB1)
    node[op amp, anchor=-] (OA) {}
    (OA.-) -- ++(0, 1) coordinate(FB2)
    to[R=\textcolor{violet}{$10k\Omega$}, *-] (FB2 -| OA.out) -- (OA.out)
    to [short, *-o] ++(1,0) node[above]{$U_{out}$}
    (OA.+) -- ++(-.5, 0) node[ground]{};
	\draw [red, fill=red] (2, 0) circle [radius=0.1];
	\node[below, red] at (2, 0) {\footnotesize $0V$};
\end{circuitikz}
\end{figure}
\pause
Откъде протича токът?
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{figure}[h]
\centering
\begin{circuitikz}[american voltages]
\draw (0,0)
    node[above]{\textcolor{violet}{$1V$}} to[R=\textcolor{violet}{$1k\Omega$}, o-] ++(2,0) coordinate(FB1)
    node[op amp, anchor=-] (OA) {}
    (OA.-) -- ++(0, 1) coordinate(FB2)
    to[R=\textcolor{violet}{$10k\Omega$}, *-, i^=\textcolor{blue}{\footnotesize
		$1mA$}] (FB2 -| OA.out) -- (OA.out)
    to [short, *-o] ++(1,0) node[above]{$U_{out}$}
    (OA.+) -- ++(-.5, 0) node[ground]{};
	\draw [red, fill=red] (2, 0) circle [radius=0.1];
	\node[below, red] at (2, 0) {\footnotesize $0V$};
\end{circuitikz}
\end{figure}
\[
		I = 1V \cdot 10^{-3}\Omega = 1mA
\]
\pause
Тогава какъв е падът на напрежение върху ``големия'' резистор - този, образуващ
обратната връзка?
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{figure}[h]
\centering
\begin{circuitikz}[american voltages]
\draw (0,0)
    node[above]{\textcolor{violet}{$1V$}} to[R=\textcolor{violet}{$1k\Omega$}, o-] ++(2,0) coordinate(FB1)
    node[op amp, anchor=-] (OA) {}
    (OA.-) -- ++(0, 1) coordinate(FB2)
    to[R=\textcolor{violet}{$10k\Omega$}, *-, i^=\textcolor{blue}{\footnotesize
		$1mA$}, v_=\textcolor{red}{\footnotesize $10V$}] (FB2 -| OA.out) -- (OA.out)
    to [short, *-o] ++(1,0) node[above]{$U_{out}$}
    (OA.+) -- ++(-.5, 0) node[ground]{};
	\draw [red, fill=red] (2, 0) circle [radius=0.1];
	\node[below, red] at (2, 0) {\footnotesize $0V$};
\end{circuitikz}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{figure}[h]
\centering
\begin{circuitikz}[american voltages]
\draw (0,0)
    node[above]{\textcolor{violet}{$1V$}} to[R=\textcolor{violet}{$1k\Omega$}, o-] ++(2,0) coordinate(FB1)
    node[op amp, anchor=-] (OA) {}
    (OA.-) -- ++(0, 1) coordinate(FB2)
    to[R=\textcolor{violet}{$10k\Omega$}, *-, i^=\textcolor{blue}{\footnotesize
		$1mA$}, v_=\textcolor{red}{\footnotesize $10V$}] (FB2 -| OA.out) -- (OA.out)
    to [short, *-o] ++(1,0) node[above]{$U_{out}$}
    (OA.+) -- ++(-.5, 0) node[ground]{};
	\draw [red, fill=red] (2, 0) circle [radius=0.1];
	\node[below, red] at (2, 0) {\footnotesize $0V$};
\end{circuitikz}
\end{figure}
Щом потенциалната разлика между $U_-$ и $U_{out}$ е $10V$, \textit{докато
положителният полюс има потенциал 0}, то остава $U_{out} = U_- - 10V = 0V -
10V = -10V$.
\end{frame}

\begin{frame}{Инвертиращ усилвател}
По този начин изведохме следния
\begin{result*}
\smallskip
Подавайки $1V$ като входен сигнал, получаваме $-10V$ на изхода.
\end{result*}
\textbf{\underline{или}}
\begin{fact}
\smallskip
Ако имаме резистор на входа $R_i$ и обратна връзка $R_f$, то
усилването $A_v$ отговаря на равенството \[
	A_v = -\frac{R_f}{R_i}
\] и следователно при входен сигнал $U_i$ следва \[
	U_{out} = A_v \cdot U_i = -\frac{R_f}{R_i} \cdot U_i = -R_f \cdot
	\frac{U_i}{R_i}
\]
\end{fact}
\end{frame}

\begin{frame}{Суматор на напрежения}
\begin{figure}
\begin{circuitikz}
	\foreach \i in {0, 1, 2, 3}
        \draw (0, \i) node[above] {$D_\i$} to[R=$R_\i$, o-, i_=\footnotesize $I_\i$] (3, \i);
	\draw[-] (3, 0) to[short] (3, 1) to[short] (3, 2) to[short] (3, 3);
	\draw (3,0) node[below]{$U_{in}$}
		node[op amp, anchor=-] (OA) {}
		(3, 3) coordinate(FB)
		to[R=$R_f$, *-, i^=\footnotesize $I_f$] (FB -| OA.out) -- (OA.out)
		to [short, *-o] ++(1,0) node[above]{$U_{out}$}
		(OA.+) -- ++(-.5, 0) node[ground]{};
	\end{circuitikz}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Суматор на напрежения}
\[
	I_1 + \dots + I_n = I_f
\]
\pause
\[
	\frac{U_1}{R_1} + \dots + \frac{U_n}{R_n} = I_f
\]
\pause
\[
	U_{out} = -R_f \cdot \frac{U_i}{R_i} = -R_f \cdot I_i = -R_f \cdot I_f
\]
\pause
\[
	U_{out} = -R_f \cdot I_f = -R_f \cdot (\frac{U_1}{R_1} + \dots + \frac{U_n}{R_n})
\]
\pause
Какво ще се получи, ако всички съпротивления са равни?
\pause
\[
	U_{out} = -(U_1 + \dots + U_n)
\]
\end{frame}

\begin{frame}{R-DAC}
\begin{figure}
\begin{circuitikz}
	\foreach \i in {0, 1, 2, 3}
        \draw (0, \i) node[above] {$D_\i$} to[R=$R_\i$, o-, i_=\footnotesize $I_\i$] (3, \i);
	\draw[-] (3, 0) to[short] (3, 1) to[short] (3, 2) to[short] (3, 3);
	\draw (3,0) node[below]{$U_{in}$}
		node[op amp, anchor=-] (OA) {}
		(3, 3) coordinate(FB)
		to[R=$R_f$, *-, i^=\footnotesize $I_f$] (FB -| OA.out) -- (OA.out)
		to [short, *-o] ++(1,0) node[above]{$U_{out}$}
		(OA.+) -- ++(-.5, 0) node[ground]{};
	\end{circuitikz}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{R-DAC}
\begin{itemize}
\item Припомняйки си, че $D0$ се явява LSB, а $D3$ - MSB, то се досещаме, че трябва да
вземе ``повече'' от $D3$, отколкото от $D0$.
\item Колко пъти повече?
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{figure}
\begin{circuitikz}
	\draw (0, 0) node[above] {$D_0$} to[R=\textcolor{violet}{$8k\Omega$}, o-, i_=\footnotesize $I_0$] (3, 0);
	\draw (0, 1) node[above] {$D_1$} to[R=\textcolor{violet}{$4k\Omega$}, o-, i_=\footnotesize $I_1$] (3, 1);
	\draw (0, 2) node[above] {$D_2$} to[R=\textcolor{violet}{$2k\Omega$}, o-, i_=\footnotesize $I_2$] (3, 2);
	\draw (0, 3) node[above] {$D_3$} to[R=\textcolor{violet}{$1k\Omega$}, o-, i_=\footnotesize $I_3$] (3, 3);
	\draw[-] (3, 0) to[short] (3, 1) to[short] (3, 2) to[short] (3, 3);
	\draw (3,0) node[circ] {} node[below]{$U_{in}$}
		node[op amp, anchor=-] (OA) {}
		(3, 3) coordinate(FB)
		to[R=$R_f$, *-, i^=\footnotesize $I_f$] (FB -| OA.out) -- (OA.out)
		to [short, *-o] ++(1,0) node[above]{$U_{out}$}
		(OA.+) -- ++(-.5, 0) node[ground]{};
	\end{circuitikz}
\end{figure}
\pause
Резултатът е, че \textit{мащабът}, с който сумираме всяко едно от входните
напрежения е съответно $1, \frac{1}{2}, \frac{1}{4}, \frac{1}{8}$.
\end{frame}

\begin{frame}{R-DAC}
\bigskip
\begin{example}
\smallskip
Да преобразуваме \texttt{0101} и \texttt{1011}, ако логическата единица е
\texttt{5V}.
\end{example}
\bigskip
\pause
\begin{minipage}[t]{0.48\linewidth}
\begin{itemize}
\item[+] \textcolor{olive}{много прост}
\end{itemize}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.48\linewidth}
\begin{itemize}
\item[-] \textcolor{red}{гигантски стойности за резисторите}
\item[-] \textcolor{red}{доста шумове}
\end{itemize}
\end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}{R-2R}
\begin{itemize}
\item Основният проблем, който се прицелваме да решим е да премахнем нарастването на
размерите на резисторите. \\
\item Осъществяваме решение, основаващо се на идеята за \textit{стълба от
	резистори}.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{R-2R}
\begin{figure}
\begin{circuitikz}[scale=.7]
\draw (0, 0) coordinate(A)
	node[above] {$A$} to[R=$R$, o-] (3, 0) coordinate(B)
	node[above] {$B$} to[R=$R$, o-] (6, 0) coordinate(C)
	node[above] {$C$} to[R=$R$, o-] (9, 0) coordinate(D)
	node[above] {$D$} to[R=$R$, o-] (12, 0) coordinate(E)
	node[above] {$E$} to[R=$R$, o-] (12, -3)
	(B) to[short, R=$2R$] (3, -3)
	(C) to[short, R=$2R$] (6, -3)
	(D) to[short, R=$2R$] (9, -3)
	(A) ++(0, -3) -- (12, -3);
\end{circuitikz}
\end{figure}
\pause
Какво е напрежението в $E$? \pause Това е делител на напрежение - $\frac{1}{2}D$. \\
Какво е напрежението в $D$? \pause Това отново е делител, но този път спрямо $C$.
Резисторът между $C$ и $D$ е свързан последователно с останалите три ``вдясно'',
които са еквиваленти на $R$: \[
\frac{1}{R_E} = \frac{1}{2R} + \frac{1}{R + R} \implies R_E = R
\]
\end{frame}

\begin{frame}{R-2R}
\begin{figure}
\begin{circuitikz}[scale=.7]
\draw (0, 0) coordinate(A)
	node[above] {$A$} to[R=$R$, o-] (3, 0) coordinate(B)
	node[above] {$B$} to[R=$R$, o-] (6, 0) coordinate(C)
	node[above] {$C$} to[R=$R$, o-] (9, 0) coordinate(D)
	node[above] {$D$} to[R=$R$, o-] (12, 0) coordinate(E)
	node[above] {$E$} to[R=$R$, o-] (12, -3)
	(B) to[short, R=$2R$, i^=$I_B$] (3, -3)
	(C) to[short, R=$2R$, i^=$I_C$] (6, -3)
	(D) to[short, R=$2R$, i^=$I_D$] (9, -3)
	(A) ++(0, -3) -- (12, -3);
\end{circuitikz}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[plain]
\section{АЦП}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{figure}
\begin{circuitikz}[scale=.7]
\draw (0, 0) coordinate(Vref)
	node[above] {$V_{ref}$} to[R=$R$, o-] (0, -2)
	node[above] {} to[R=$R$, o-] ++(0, -2)
	node[above] {} to[R=$R$, o-] ++(0, -2)
	node[above] {} to[R=$R$, o-] ++(0, -2)
	node[above] {} to[R=$R$, o-] ++(0, -2) node[ground]{}
	(1.5, -2) node[op amp, noinv input up, anchor=-, scale=.5](OA1){}
	(0, -2) -- (1.5, -2)
	(1.5, -4) node[op amp, noinv input up, anchor=-, scale=.5](OA2){}
	(0, -4) -- (1.5, -4)
	(1.5, -6) node[op amp, noinv input up, anchor=-, scale=.5](OA3){}
	(0, -6) -- (1.5, -6)
	(1.5, -8) node[op amp, noinv input up, anchor=-, scale=.5](OA4){}
	(0, -8) -- (1.5, -8)
	(-2, 0) node[circ]{} coordinate(Vin)
	node[above] {$V_{in}$} -- (-2, -7.3)
	(-2, -7.3) -- (-0.5, -7.3) (0.5, -7.3) -- (OA4.+)
	(-2, -5.3) -- (-0.5, -5.3) (0.5, -5.3) -- (OA3.+)
	(-2, -3.3) -- (-0.5, -3.3) (0.5, -3.3) -- (OA2.+)
	(-2, -1.3) -- (-0.5, -1.3) (0.5, -1.3) -- (OA1.+);
	\draw[fill=yellow] (3.5, -.5) rectangle (8.5, -8.5);
	\draw (6, -4.5) node[above] {Шифратор с}
		  (6, -5) node[above] {приоритетно}
		  (6, -5.5) node[above] {кодиране}
		  (8.6, -3) -- (9, -3) node[circ] {} node[above] {$D_0$}
		  (8.6, -6) -- (9, -6) node[circ] {} node[above] {$D_1$};
\end{circuitikz}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Flash}
\begin{minipage}[t]{0.48\linewidth}
\begin{itemize}
\item[+] \textcolor{olive}{много бърз}
\end{itemize}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.48\linewidth}
\begin{itemize}
\item[-] \textcolor{red}{много компаратори;  $2^n$ при $n$ бита}
\end{itemize}
\end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
Другият подход, който ще разгледаме, е от една страна аналогичен, но вместо
сравненията да са едновременно, те се случват едно след друго.
\end{frame}

\begin{frame}{Чрез приближение \footnote{от англ. step counter/successive approximation}}
\begin{figure}
\begin{circuitikz}
\draw (0,0) node[circ] {}
    node[above]{$U_{in}$} node[op amp, noinv input up, anchor=+] (OA) {}
	(OA.out) -- (5, -0.5) -- (5, -3.5) -- (3, -3.5)
	(.5, -2) -- (0, -2) -- (OA.-);
\draw[fill=pink] (1, -3.25) rectangle (3, -3.75);
\draw[fill=yellow] (2, -2.5) rectangle (4, -1.5);
\draw[fill=olive] (1.25, -2.5) -- (1.25, -1.5) -- (.5, -2) -- (1.25, -2.5);
\draw (2, -3.75) node[above] {Ключ};
\draw (3, -2.25) node[above] {Брояч};
\draw (.5, -2.75) node[above] {ЦАП};
\draw (1.25, -2) -- (2, -2)
	  (1.50, -2) -- (1.50, -3.25);
\end{circuitikz}
\end{figure}
Този подход обаче е забележително \textcolor{red}{бавен}. Можем да оптимизираме
доста лесно.
\end{frame}

\begin{frame}{Чрез приближение \footnote{от англ. step counter/successive approximation}}
\begin{figure}
\begin{circuitikz}
\draw (0,0) node[circ] {}
    node[above]{$U_{in}$} node[op amp, noinv input up, anchor=+] (OA) {}
	(OA.out) -- (5, -0.5) -- (5, -3.5) -- (3, -3.5)
	(.5, -2) -- (0, -2) -- (OA.-);
\draw[fill=pink] (1, -3.25) rectangle (3, -3.75);
\draw[fill=yellow] (2, -2.5) rectangle (4, -1.5);
\draw[fill=olive] (1.25, -2.5) -- (1.25, -1.5) -- (.5, -2) -- (1.25, -2.5);
\draw (2, -3.75) node[above] {Ключ};
\draw (3, -2.25) node[above] {SAR};
\draw (.5, -2.75) node[above] {ЦАП};
\draw (1.25, -2) -- (2, -2)
	  (1.50, -2) -- (1.50, -3.25);
\end{circuitikz}
\end{figure}
Тук използваме \textit{successive approximation register}, чрез който прилагаме
двоично търсене.
\end{frame}

\begin{frame}[noframenumbering,plain,allowframebreaks]
\section{Литература}
\begin{itemize}
\item \fullcite{fiore_dac_yt}
\item \fullcite{fiore_adc_yt}
\item \fullcite{pandiev2008}
\item \fullcite{eevblog_opamp_tutorial}
\item \fullcite{element14_adc}
\item \fullcite{element14_dac}
\item \fullcite{element14_dac_example}
\item \fullcite{fiore_opamps}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[plain]
\begin{figure}
\includegraphics[width=1\linewidth]{thats-all-folks.jpg}
\end{figure}
\end{frame}

\end{document}
